\documentclass[14pt,aspectratio=169]{beamer}
\usepackage{ifxetex}

%\includeonlyframes{current} %раскомментить, чтобы отображался только кадр с [label=current]

\ifxetex
	\usepackage{polyglossia}[2014/05/21]            % Поддержка многоязычности (fontspec подгружается автоматически)
	\setdefaultlanguage{russian}
	\setotherlanguage{english}
	\usepackage{fontspec}      %% подготавливает загрузку шрифтов Open Type, True Type и др.
	\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX},Renderer=Basic}  %% свойства шрифтов по умолчанию
	\setmainfont[Ligatures={TeX,Historic}]{Times New Roman} %% задаёт основной шрифт документа
	\setsansfont{Times New Roman}                    %% задаёт шрифт без засечек
	\setmonofont{Times New Roman}
	\usepackage{indentfirst}
\else
	\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
	\usepackage[utf8]{inputenc}
	\usepackage[english,russian]{babel}
\fi
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,mathtext}
\usepackage{enumerate,float,indentfirst}
%\usepackage[absolute,showboxes,overlay]{textpos} %раскомментить чтобы показывать квадраты плавающих блоков
%\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage{multirow}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{ulem}
\justifying


\graphicspath{{../images/}{../review_answers/}{images/}} 


\newcommand*{\ham}{\mathcal{H}}
\newcommand*{\probel}{\vspace*{0.5em}}
\DeclareMathOperator{\csch}{csch}
\newcounter{CitationCount}
\newcommand*{\cit}{\stepcounter{CitationCount}[\theCitationCount]~~}

%\usetheme[secheader]{Boadilla}
%\usecolortheme{seahorse}

\usetheme{Boxes}
%\usecolortheme{whale}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty


\newcommand{\todo}{\alert}
\input{../common/data.tex}      % Основные сведения

\setbeamercolor{footline}{fg=blue}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\setbeamertemplate{footline}{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{}%
    % И. О. Фамилия, Организация кратко
    \thesisAuthorShort, \thesisOrganizationShort
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{}%
    % Город, 20XX
    \thesisCity, \thesisYear
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{}%
  Стр. \insertframenumber{} из \inserttotalframenumber \hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]

\newcommand{\itemi}{\item[\checkmark]}

\title{\thesisTitle}
\author{
	{\normalsize \thesisAuthor\\ \vspace{20pt}}%
	{\footnotesize	\emph{Научный руководитель:}~\supervisorRegaliaShort\\ \supervisorWorkplace \\~\supervisorFioShort}%
}
\date{\small{\thesisCity, \thesisYear}}
\institute{\thesisOrganization \\ Школа естественных наук \\ Кафедра компьютерных систем}

\begin{document}
\renewcommand*{\inserttotalframenumber}{\pageref{lastframe}}

%\maketitle

\frame[plain]{
	\begin{center}
		\footnotesize{
			\insertinstitute
		}

		\vspace*{1cm}
		\begin{beamercolorbox}{frametitle} 
			\centering
			\normalsize
			\inserttitle
		\end{beamercolorbox}
		
		\vspace*{0.7cm}
		\insertauthor
		
		\vspace*{0.3cm}
		\insertdate
		
	\end{center}
}

\begin{frame}
	\frametitle{Актуальность исследования}
	\footnotesize
	Разработка методов моделирования и численного расчета сложных спиновых систем 
	необходима для описания их термодинамического поведения и термодинамических свойств. 
	Возможность тонкой настройки геометрии решетки,
	формы частиц и расположения их на решетке, а также обширные перспективы 
	практического применения материалов спинового льда при температуре упорядочения, 
	близкой к комнатной, вызывают большой интерес 
	к теоретическому и экспериментальному изучению термодинамических свойств
	спинового льда. 
	
	\probel
	\textbf{Фундаментальный интерес} к объектам исследований обусловлен новой физикой, 
	где термодинамические свойства контролируются геометрией. 
	
	\probel
	\textbf{Практический интерес} представляет проверка в реальных экспериментах результатов,
	получаемых при исследовании моделей статистической физики.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Актуальность исследования}
	\vspace{-20pt}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{tabular}{cc}
			а)
			\parbox[c]{0.45\linewidth}{
				\includegraphics[width=1\linewidth]{actualityChart2}
			}&
			б)
			\parbox[c]{0.45\linewidth}{
				\includegraphics[width=1\linewidth]{actualityChart}
			}
		\end{tabular}
		\vspace*{-7pt}
		\caption{
			\centering \small
			Суммарное число англоязычных статей, материалов конференций и обзорных работ,
			содержащих в названии, аннотации или ключевых словах фразы: а) <<spin ice>>  (пер.:  спиновый лед), б) <<artificial spin ice>> (пер.: искусственный спиновый лед).
			Данные предоставлены базой цитирования Scopus.
		}
		\label{fig:actualityChart}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Цель исследования}
\small
Целью диссертационной работы являлось исследование термодинамических свойств фрустрированного спинового льда на квадратной, гексагональной и шакти решетках в рамках моделей с близкодействующими и дальнодействующими взаимодействиями.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Задачи исследования}
\footnotesize
\begin{enumerate}
	\justifying
	\item Произвести исчерпывающее перечисление и последующий статистический анализ всех возможных магнитных конфигураций \mbox{диполь-дипольно} взаимодействующих Изинг--подобных спинов, расположенных на шакти, гексагональной и квадратной решетках спинового льда. Получить температурное поведение теплоемкости и энтропии для фру--стрированного спинового льда в модели близкодействующего и дальнодействующего диполь-дипольного взаимодействия.
	\item Установить, каким образом происходит упорядочение в модели диполей на решетке квадратного спинового льда при температурах, близких к температуре, при которой теплоемкость принимает максимальное значение. Предложить параметр порядка, вычислить его температурное поведение и сравнить с температурным поведением теплоемкости.
	\item Разработать пакет программ для суперкомпьютерного вычислительного кластера и численно исследовать поведение термодинамических параметров, описывающих коллективные явления в относительно больших системах взаимодействующих диполей на решетке квадратного спинового льда.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Диполь-дипольное взаимодействие}
	Для пары точечных диполей $i$ и $j$ с магнитными моментами $\vec{m}_i$ и $\vec{m}_j$, 
	и радиус-вектором $\vec{r}_{ij}$ между ними, диполь-дипольное взаимодействие определяется как
	\begin{equation}
	\ham = D \sum_{ \left\langle ij \right\rangle } \frac{ (\vec{m}_i\vec{m}_j) }{ |\vec{r}_{ij}|^3 }-3\frac{ (\vec{m}_i\vec{r}_{ij})(\vec{m}_j\vec{r}_{ij})}{|\vec{r}_{ij}|^5},
	\end{equation}
	где  
	$D=\mu^2/a^3$ - размерный коэффициент, применяющийся в периодичных решетках с однородным магнитным моментом диполей,
	$\mu$ - магнитный момент диполя, 
	$a$ - параметр решетки. \\ 
	$ \left\langle ij \right\rangle $ означает, что суммирование проводится по уникальным парам диполей.
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{Рассматриваемые решетки}
	\vspace*{5pt}
	\centering
	{ \small
	\begin{tabular}{c c c}
		квадратная\hspace{1.8cm} &
		гексагональная & \hspace{2.1cm} 
		шакти
	\end{tabular}
	}
	\vspace*{-15pt}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.32\linewidth]{clusters_frustrations11}
		\includegraphics[width=0.32\linewidth]{GS_HC_Shakti11}
		\includegraphics[width=0.32\linewidth]{GS_HC_Shakti21}
		\label{fig:clustersfrustrations1}
		\vspace*{-12pt}
		\caption{
			\centering
			Образцы дипольных решеток в основных состояниях. 
			Слева - решетка квадратного спинового льда ($N=24$).
			По центру - решетка гексагонального спинового льда  ($N=30$). 
			Справа - решетка шакти спинового льда ($N=32$).
			Радиус первой координационной сферы отмечен пунктирной линией.
		}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Положение №1, выносимое на защиту}
\footnotesize
\textit{Отсутствует простая взаимосвязь между явлением фрустрации и значениями кратности вырождения основного состояния} (конечными значениями остаточной энтропии) для систем спинов на решетках квадратного, гексагонального и шакти спинового льда в модели диполь-дипольного взаимодействия ближайших соседей, также как в моделях бесконечного радиуса со свободными граничными условиями. 

\probel
\textit{Плотность вероятности состояний} фрустрированных решеток квадратного, гексагонального и шакти спинового льда в моделях как конечного, так и бесконечного радиусов взаимодействия, \textit{подчиняется нормальному закону}. 

\probel
\textit{Учет дальнодействующих взаимодействий} в векторных моделях фрустрированных спиновых систем \textit{может приводить к появлению нескольких локальных максимумов в температурном поведении теплоемкости}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Плотность вероятности состояний}
\vspace{0.3cm}
\scriptsize
\centering
\hspace*{-0.07\textwidth}%
\begin{minipage}[c][25em][t]{0.34\textwidth}
		\centering
		\probel \probel \probel \probel
		\scriptsize
		\begin{equation*}
		\left\langle A \right\rangle \! \! (T)
		 \! =  \! \!
		\frac{1}{Z}\sum_{i=1}^\omega G(E_i) A(E_i) \exp[\frac{-E_{i}}{k_B T}],
		\end{equation*}
		\vspace{-1em}
		%\footnotesize
		$$
		Z=\sum_{i=1}^\omega G(E_i) \exp[\frac{-E_{i}}{k_B T}],
		$$
		$$
		\sum_{i=1}^\omega G(E_i) = 2^N,
		$$
		$$
		g(E_i) = \frac{ G(E_i) }{2^N}.
		$$
\end{minipage}%
\begin{minipage}[c][25em][c]{0.79\textwidth}
	\begin{figure}
		\makebox[0.33\linewidth][c]{\hspace{0.2cm}квадратная, $N=24$}%
		\makebox[0.33\linewidth][c]{\hspace{0.2cm}гексагональная, $N=30$}%
		\makebox[0.33\linewidth][c]{\hspace{0.2cm}шакти, $N=32$}\\
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{squareice_24_lr_dos}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{honeycomb_30_lr_dos}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{shakti_32_lr_dos} \\
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{squareice_24_sr_dos}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{honeycomb_30_sr_dos}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{shakti_32_sr_dos}
		\vspace{-0.3cm}
		\caption{\centering \footnotesize
			Гистограммы плотности вероятности состояний спинового льда. В близкодействии $z=4$, в дальнодействии $z=N-1$ [1].
		}
		\label{fig:doses}
	\end{figure}
	\centering
\end{minipage}
\vspace{-1em}
\begin{flushleft}
	\tiny 
	[1]		Shevchenko Y., Makarov A., Nefedev K. Physics Letters A. — 2017. —	Vol. 381, no. 5. — P. 428–434.
\end{flushleft}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Энтропия и теплоемкость}
	\vspace{0.4cm}
	\scriptsize
	\centering
	\hspace*{-0.07\textwidth}%
	\begin{minipage}[c][25em][t]{0.34\textwidth}
		\centering\small
		\probel \probel \probel
		Энтропия: 
		\vspace{-0.6em}
		$$
		S (T) =\ln Z + \frac{\left\langle E \right\rangle \! \! (T)}{k_B T}
		$$		
		\probel
		\vspace*{0.2em}\small
		Теплоемкость:
		\vspace*{-0.6em}
		$$
		C(T) = \frac{\partial \! \left\langle E \right\rangle \! \! (T) }{\partial T} = 
		$$
		\vspace*{-1.1em}
		$$
		=\frac{
			\left\langle E^{2}\right\rangle -\left\langle E \right\rangle ^{2}
		}{
			k_B T^{\ 2}
		}
		\label{eq:heating_differentiated}
		$$
		$$
		D=\mu^2/a^3
		$$
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[c][25em][c]{0.77\textwidth}
	\begin{figure}
		\parbox[c][1.5em][c]{0.33\linewidth}{\centering квадратная\\решетка}%
		\parbox[c][2em][c]{0.33\linewidth}{\centering гексагональная\\решетка}%
		\parbox[c][2em][c]{0.33\linewidth}{\centering шакти\\решетка}\\
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{squareice_24_S}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{honeycomb_30_S}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{shakti_32_S}\\
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{squareice_24_C}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{honeycomb_30_C}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{shakti_32_C}
		\vspace*{-0.3cm}
		\caption{
			\footnotesize \centering
			Температурное поведение энтропии (верхний ряд) и теплоемкости (нижний ряд) на один диполь [1].
		}
	\end{figure}
	\end{minipage}
	\vspace{-1em}
	\begin{flushleft}
	\tiny 
	[1]		Shevchenko Y., Makarov A., Nefedev K. Physics Letters A. — 2017. —	Vol. 381, no. 5. — P. 428–434.
	\end{flushleft}
\end{frame}


\begin{frame}
\vspace{2em}
\begin{tabular}{|l|l|c|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Решетка\\ (спиновый\\ лед)\end{tabular}} & \textbf{N} & \textbf{рис.} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}радиус\\ взаимо-\\ действия\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Фруст-\\ рации\end{tabular}} & \textbf{$G(E_{gs})^*$} \\ \hline
	квадратный & 24  & \multirow{2}{*}{\includegraphics[width=1.1cm]{sheme_ssi}}  & близкодействие  & нет  & 2  \\ \cline{1-2} \cline{4-6} 
	квадратный & 24  &   & дальнодействие  & есть & 2  \\ \hline
	гексагональный & 30 & \multirow{2}{*}{\includegraphics[width=1.2cm]{sheme_hc}}   & близкодействие  & есть  & 4000  \\  \cline{1-2} \cline{4-6} 
	гексагональный & 30 &    & дальнодействие  & есть  & 2     \\ \hline
	шакти & 32  & \multirow{2}{*}{\includegraphics[width=1.1cm]{sheme_shakti}}  & близкодействие  & есть  & 2  \\  \cline{1-2} \cline{4-6} 
	шакти & 32  &   & дальнодействие  & есть  & 4  \\ \hline
\end{tabular}

\probel

{\small $^*G(E_{gs})$ - кратность вырождения основного состояния}


\vspace{1em}
\begin{flushleft}
	\tiny 
	[1]		Shevchenko Y., Makarov A., Nefedev K. Physics Letters A. — 2017. —	Vol. 381, no. 5. — P. 428–434.
\end{flushleft}
\end{frame}









\begin{frame}
\frametitle{Положение №2, выносимое на защиту}
\normalsize
Параметром порядка в модели диполей на решетке квадратного спинового льда является размер наибольшего перколяционного кластера, внутри которого все парные энергии взаимодействия ближайших соседей минимизированы. 

\probel
Температура, соответствующая наибольшему наклону кривой температурного поведения параметра порядка, то есть наибольшей скорости его изменения, для модели квадратного спинового льда совпадает с температурой максимума теплоемкости.
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Параметр порядка КСЛ}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}[h]{0.48\linewidth}
			{
				\small
				Предложен подход к описанию перехода 
				порядок-беспорядок [1]:
				\begin{equation}
				\eta(T)=\frac{\langle N_{c} \rangle }{N} ,
				\end{equation}
				где $\langle N_{c} \rangle$ - среднее число диполей, формирующих наибольший кластер, 
				внутри которого энергии всех парных дипольных взаимодействий между ближайшими соседями минимизированы.
			}
		\end{minipage}
		\hspace{0.1\linewidth}
		\begin{minipage}[h]{0.38\linewidth}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{clusters_frustrations2}
			\vspace*{-0.2cm}
			\caption{
				\centering \footnotesize
				Пример разбиения решетки КСЛ на 5 кластеров. 
				Максимальные кластеры 2 и 3 имеют размер 9 диполей.
			}
		\end{minipage}
	\end{figure}

	\vspace{-2em}
	\begin{flushleft}
		\tiny 
		\hspace{-0.1cm}[1]		Shevchenko Y., Makarov A., Nefedev K. Physics Letters A. — 2017. —	Vol. 381, no. 5. — P. 428–434.
	\end{flushleft}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{heat_peaks_ising_10000}
		\vspace*{-0.2cm}
		\caption{
			\centering \small
			Теплоемкость квадратной решетки в модели Изинга, полученная двумя независимыми методами: аналитически [2] и с помощью последовательного ВЛ-метода. $10^4$ спинов [3].
		}
	\end{figure}

	\vspace{-1em}
	\begin{flushleft}
	\tiny 
	[2]		Ferdinand A. E., Fisher M. E. Physical Review. — 1969. — Vol. 185,
	no. 2. — P. 832.
	
	[3]		Ю.А. Шевченко [и др.] // Журнал экспериментальной и
	теоретической физики. — 2017. — Т. 151, № 6. — С. 1146.
	\end{flushleft}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Температурное поведение $\eta$ и $\chi(T)\bigr|_{h\rightarrow0}$ для КСЛ, $N=312$.}
	\scriptsize
	\centering
	\vspace*{-2em}
	\hspace*{-0.06\textwidth}%
	\begin{minipage}[c][25em][c]{0.34\textwidth}
		\centering
		%\scriptsize
		%Термодинамическое поведение параметра порядка:
		%\tiny \vspace{-1.5em}
		%\begin{equation*}
		%\left\langle \eta \right\rangle \! \! (T)
		%\! =  \! \!
		%\frac{\sum_i G(E_i) \eta(E_i) \exp[\frac{-E_{i}}{k_B T}]}{\sum G(E_i) %\exp[\frac{-E_{i}}{k_B T}]}
		%\end{equation*}
		\footnotesize
		Магнитная \\  восприимчивость:
		
		\vspace{-1em}
		$$
		\chi(T)\bigr|_{h\rightarrow0}=\frac{\partial\left\langle M \right\rangle (T) }{\partial h} =
		$$ \vspace{-0.8em}
		$$
		=\frac{ \left\langle M^{2}\right\rangle -\left\langle M\right\rangle ^{2}}{k_B T}
		$$
		\probel \probel \probel
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[c][25em][c]{0.77\textwidth}
		\begin{figure}
			\centering
				\parbox[c]{0.025\linewidth}{\footnotesize а)}%
				\parbox[c]{0.45\linewidth}{
					\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{ordering_parameter3.pdf}}
				}%
				\parbox[c]{0.025\linewidth}{\footnotesize б)}%
				\parbox[c]{0.45\linewidth}{
					\vspace*{0.7cm}
					\includegraphics[width=1\linewidth]{magnetization3.pdf}
				}
			\vspace*{-0.3cm}
			\caption{
				\centering \footnotesize
				а) Параметр порядка $\eta$ КСЛ для  $N=312$.
				б) Продольная (поперечная) магнитная восприимчивость в бесконечно 
				малом внешнем поле для $ N = 312 $ КСЛ. 
				Кривые (1) и (3) - дальнодействующее взаимодействие, $z=311$ [1]. 
				Кривая (2) и (4) - близкодействующее взаимодействие, $z=4$ [4].
			} 
			\label{fig:part4_magnetization_order_parameter}
		\end{figure}
	\end{minipage}

\vspace*{-3em}
\begin{flushleft}
	\tiny 
	[1]		Shevchenko Y., Makarov A., Nefedev K. Physics Letters A. — 2017. —	Vol. 381, no. 5. — P. 428–434.
	
	[4]		Shevchenko Y., Nefedev K. V. Solid State Phenomena. Vol. 247. — Trans Tech Publ. 2016. — P. 148–152.
\end{flushleft}
\end{frame}







\begin{frame}
	\frametitle{Положение №3, выносимое на защиту}
	
	Фазовый переход в системе точечных диполей на решетке квадратного спинового льда как в нефрустрированной модели конечного радиуса взаимодействия, так и во фрустрированной модели бесконечного радиуса взаимодействия, подтверждается наличием линейной зависимости высоты максимума теплоемкости от логарифма числа частиц. В пределе бесконечного числа диполей, максимальное значение теплоемкости стремится к \mbox{бесконечности}.
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{Температурное поведение теплоемкости квадратного спинового льда $N=24 \ldots 312$ [1]}
	\vspace{0.2em}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
			а)\\
			\includegraphics[width=1\linewidth]{heat_312_24_long_short_simpl}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
			б)\\
			\includegraphics[width=1\linewidth]{ssi_heating_peaks_simpl}
		\end{minipage}
		\vspace*{-0.3cm}
		\caption{
			\centering \footnotesize
		а) Температурное поведение теплоемкости квадратного спинового льда $N=312$.
		б) Поведение высот пиков теплоемкости от числа наноостровков.
		Линии и точки (1) - дальнодействие. 
		Линии и точки (2) - близкодействие.
		} 
	\end{figure}
	\vspace*{-1em}
	\begin{flushleft}
	\tiny 
	[1]		Shevchenko Y., Makarov A., Nefedev K. Physics Letters A. — 2017. —	Vol. 381, no. 5. — P. 428–434.
	
	[4]		Shevchenko Y., Nefedev K. V. Solid State Phenomena. Vol. 247. — Trans Tech Publ. 2016. — P. 148–152.
	\end{flushleft}
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{Спины Изинга на фрустрированных гексагональной и треугольной решетках}
	\scriptsize
	\centering
	\hspace*{-0.04\textwidth}%
	\begin{minipage}[c][25em][t]{0.34\textwidth}
		\centering\small
		\begin{equation}
		\ham = - J \sum_{\left\langle i,j \right\rangle} c_i c_j s_i s_j, 
		\end{equation}
		
		{\footnotesize
		$ J > 0 $ - ферромагнитное взаимодействие,
		
		\vspace*{0.5em}
		$ c_i = \{0,1\} $ - подавляющая переменная,
		
		\vspace*{0.5em}
		$ s_i = \pm 1 $ - значение спина,
		
		\vspace*{0.5em}
		$\left\langle i,j \right\rangle $ - 
		суммирование по уникальным парам ближайших соседей.
		
		\vspace*{0.2em}
		$ x $ - степень разбавления
		}
		
	\end{minipage}%
	\hspace*{0.04\textwidth}%
	\begin{minipage}[c][25em][c]{0.70\textwidth}
		\begin{figure}[b]
			\centering\small
			а)%
			\parbox[c]{0.33\linewidth}{\includegraphics[width=1\linewidth]{kagome_structure}}
			\hspace*{0.12\linewidth}
			б)%
			\parbox[c]{0.33\linewidth}{\includegraphics[width=1\linewidth]{triangular_structure}}
			
			\caption{ 
				Схематичные изображения а) гексагональной и б) треугольной решеток. Спины Изинга отмечены красными точками.
			}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\normalsize Влияние концентрации разбавления на значения максимума \\ \vspace{-0.5em}
 теплоемкости и остаточной энтропии [5]}
\vspace*{0.2em}
\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{heat_peaks_kagome_triang}
		\vspace*{-0.5em}
		\caption{\footnotesize\centering
			Зависимость максимального значения теплоемкости на спин от концентрации разбавления
		}
	\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{residual_tri_kag}
		\vspace*{-0.5em}
		\caption{\footnotesize\centering
			Зависимость остаточной энтропии на спин от концентрации разбавления
			\vspace*{1em}
		}
	\end{figure}
\end{minipage}
\vspace*{-0.9em}
\begin{flushleft}
\tiny 
[5]		Shevchenko Y., Nefedev K., Okabe Y. Entropy of diluted antiferromagnetic Ising models on frustrated lattices using the Wang-Landau method // Physical Review E. – 2017. – Т. 95. – №. 5. – С. 052132.
\end{flushleft}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Выводы}
	\footnotesize
	Обнаружены существенные различия в термодинамическом поведении системы диполей на фрустрированной гексагональной решетке при сравнении моделей с дальнодействующими и короткодействующими диполь-дипольными взаимодействиями. Дополнительный пик теплоемкости наблюдается в модели бесконечного радиуса взаимодействия.
	
	\probel
	Параметром порядка для модели диполей на решетке квадратного спинового льда с диполь-дипольным взаимодействием может выступать относительный размер наибольшего перколяционного кластера, внутри которого все парные энергии взаимодействия ближайших соседей минимизированы. 
	
	\probel
	Фазовый переход в системе точечных диполей на решетке квадратного спинового льда как в нефрустрированной модели конечного радиуса взаимодействия, так и во фрустрированной модели бесконечного радиуса взаимодействия, подтверждается линейной зависимостью высоты максимума теплоемкости от логарифма числа частиц. В пределе бесконечного числа диполей, значение пика теплоемкости стремится к бесконечности.
\end{frame}

\begin{frame}\label{lastframe}
\centering
\Huge
Спасибо за внимание!
\end{frame}
























%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Для возможных допвопросов %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\appendix
\begin{frame}
		\tiny
		[1]	Shevchenko Y., Makarov A., Nefedev K. Effect of long-and short-range interactions
		on the thermodynamics of dipolar spin ice // Physics Letters A. — 2017. —
		Vol. 381, no. 5. — P. 428–434.
		
		[2]	Shevchenko Y. A., Nefedev K. V., Kapitan V. Y. The inverse task for magnetic
		force microscopy data // Applied Mechanics and Materials. Vol. 328. — Trans
		Tech Publ. 2013. — P. 744–747.
		
		[3]	Shevchenko Y. A., Nefedev K. V., Kapitan V. Y. Magnetic Nanoparticles Arrays
		for Quantum Calculations // Advanced Materials Research. Vol. 718. — Trans
		Tech Publ. 2013. — P. 102–106.
		
		[4]	Shevchenko Y. A., Nefedev K. V. Comparison of Ground State Search Methods
		in the Random System of Ising-like Point Magnetic Dipoles // Solid State
		Phenomena. Vol. 245. — Trans Tech Publ. 2015. — P. 28–31.
		
		[5]	Shevchenko Y. A., Nefedev K. V., Kapitan V. Y. Specific Heat of Square Spin Ice
		in Finite Point Ising-like Dipoles Model // Solid State Phenomena. Vol. 245. —
		Trans Tech Publ. 2015. — P. 23–27.
		
		[6]	Shevchenko Y., Nefedev K. V. Magnetic states and frustrations of square spin
		ice in 2D XY point dipoles model // Solid State Phenomena. Vol. 247. — Trans
		Tech Publ. 2016. — P. 148–152.
		
		[7]	Моделирование магнитных свойств двухподрешеточных магнетиков, № 2015611442 (20.02.2015) / Ю. Шевченко [и др.] // Оф. бюллетень «Програм-
		мы для ЭВМ. Базы данных. Топологии интегральных микросхем», RU ОБ-
		ПБТ № 2(100). — 2015.
		
		[8]	Шевченко Ю., Нефедев К. Magnetic Particles Library (MPL), № 2014618492
		(20.10.2014) // Оф. бюллетень «Программы для ЭВМ. Базы данных. Топо-
		логии интегральных микросхем», RU ОБПБТ № 11(97). — 2014.
		
		[9]	Шевченко Ю., Нефедев К. Вычисление плотности состояний для систем
		спинового льда алгоритмом Wang-Landau, № 2015661816 (20.12.2015) // Оф.
		бюллетень «Программы для ЭВМ. Базы данных. Топологии интегральных
		микросхем», RU ОБПБТ № 12(110). — 2015.
		
		[10]	Шевченко Ю., Нефедев К. Вычисление плотности состояний диполь-
		ных магнетиков параллельным алгоритмом Wang-Landau, № 2016619546
		(20.09.2016) // Оф. бюллетень «Программы для ЭВМ. Базы данных. Топо-
		логии интегральных микросхем», RU ОБПБТ № 9(119). — 2016.
\end{frame}


\begin{frame}
\tiny

[11]	Шевченко Ю. А., Макаров А. Г., Нефедев К. В. Теплоемкость и магнит-
ная восприимчивость квадратного спинового льда в модели точечных дипо-
лей // Физика: фундаментальные и прикладные исследования, образование.
Материалы XIV региональной научной конференции. 2016. — Тихоокеан-
ский государственный университет (Хабаровск), 2016. — С. 118—120.

[12]	Шевченко Ю. А., Нефедев К. В. Термодинамика спинов на решетке shakti //
Физика: фундаментальные и прикладные исследования, образование. Ма-
териалы XIV региональной научной конференции. 2016. — Тихоокеанский
государственный университет (Хабаровск), 2016. — С. 134—136.

[13]	An analogous calculation device on the basis of magnetic nanoparticle arrays /
Y. A. Shevchenko [et al.] // Innovations in Information and Communication Science
and Technology Second Postgraduate Consortium International Workshop /
ed. by R. Walker. — 2012. — P. 235–244.

[14]	Shevchenko Y. A., Nefedev K. V. Brute-force and Monte-Carlo Ground State
Calculation Methods of 2D Dipolar Magnetics // Third Postgraduate Consortium
International Workshop IICST2013 / ed. by R. Walker. — 2013. — P. 33–38.

[15]	Шевченко Ю. А., Нефедев К. В. Полный перебор и монте-карло методы
расчета основного состояния 2d дипольных магнетиков // Физика: Фунда-
ментальные и прикладные исследования, образование. Материалы XII Ре-
гиональной научной конференции. Хабаровск. — 2013. — С. 70—75.

[16]	Шевченко Ю. А., Макаров А. Г., Нефедев К. В. Магнитные состояния слу-
чайно упорядоченных сферических диполей на плоскости // Материалы
студенческой научно-практической конференции ДВФУ. — Издательский
дом Дальневосточного федерального университета, 05.2013. — С. 252—254.

[17]	Shevchenko Y. A., Nefedev K. V., Kapitan V. Y. HPC Algorithms for Calculating
Properties of Magnetic Nanostructures // Proceedings of the International
Conference HPC-UA 2013. — 2013. — Oct. — P. 274–281.

[18]	Шевченко Ю. А., Нефедев К. В. Фрустрации в модели точечных диполей
квадратного спинового льда // Материалы Международного молодежного
научного форума «ЛОМОНОСОВ-2015». — 2015. — МАКС Пресс - 1 элек-
трон. опт. диск (DVD-ROM); 12 см.

[19]	Shevchenko Y. A., Nefedev K. V., Makarov A. G. Spin Ice Heat Capacity in
Exact Solution of Ising-like Point Dipole Model // Spin physics, Spin chemistry
and Spin technology 2015 conference proceedings. — 2015. — P. 157.

[20]	Shevchenko Y. A., Nefedev K. V., Makarov A. G. The lack of frustrations and
excitations in the ground state of artificial spin ice on large square lattice // Spin
physics, Spin chemistry and Spin technology 2015 conference proceedings. — 2015. — P. 126.

[21]	Шевченко Ю. А., Нефедев К. В., Капитан В. Ю. Суперкомпьютерное мо-
делирование магнитных наноструктур // Cуперкомпьютерные технологии
в науке, образовании и промышленности / под ред. В. В. В.А. Садов-
ничий Г.И. Савин. — Издательство Московского университета, 2012. —
С. 79—81.
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Плотность вероятности состояний} – 
		$g(E) / 2N$ – это отношение числа состояний, имеющих заданное значение энергии E к общему числу состояний.
		\item \textbf{Состояние, конфигурация, конформация} – уникальное распределение направлений магнитных моментов частиц системы.
		\item \textbf{Кластер} – область системы, внутри которой все парные взаимодействия ближайших соседей минимизированы.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Фрустрации} - наличие неминимизированных парных взаимодействий основного состояния. Первое определение было опубликовано в [6].
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.24\linewidth]{triang_frustration_example}%
		\includegraphics[width=0.24\linewidth]{clusters_frustrations1}%
		\includegraphics[width=0.24\linewidth]{GS_HC_Shakti1}%
		\includegraphics[width=0.24\linewidth]{GS_HC_Shakti2}%
	\end{center}
\begin{flushleft}
	\footnotesize
	[6]		Toulouse G. Theory of the frustration effect in spin glasses: I // Spin Glass Theory and Beyond: An Introduction to the Replica Method and Its Applications. – 1987. – Т. 9. – С. 99.
\end{flushleft}
\end{frame}

\begin{frame}
	\scriptsize
	\textbf{Шифр специальности:}	01.04.02 Теоретическая физика
	
	\vspace*{0.5em}
	\textbf{Формула специальности:}	
	Теоретическая физика – область физики, занимающаяся математической формулировкой закономерностей физических явлений, наблюдаемых экспериментально. Теоретическая физика является единой наукой, внутренние связи в которой \textit{устанавливаются путем аналитических вычислений или \underline{численных расчетов}} и сравнением с экспериментальными данными. Ее фактическое содержание связано со всем историческим развитием физики. Целью исследований в области теоретической физики является наиболее полное описание фундаментальных физических законов.
	
	\vspace*{0.5em}
	\textbf{Области исследований:}	
	Теория конденсированного состояния классических и квантовых, макроскопических и микроскопических систем. \textit{Изучение различных состояний вещества и физических явлений в них.} Статистическая физика и кинетическая теория равновесных и неравновесных систем.
	Общая теория относительности и релятивистская астрофизика. Физические свойства материи и пространства-времени во Вселенной. Классическая и квантовая космология и гравитация.
	Теория фундаментальных взаимодействий и квантовая теория поля. Изучение явлений на малых масштабах и при больших энергиях. Разработка математических методов теории поля.
	Общие вопросы квантовой механики: основы, теория измерений, общая теория рассеяния. Квантовая теория физических явлений в ядрах, атомах и молекулах.
	Разработка теории мезоскопических систем. Квантовая теория информации и квантовые вычисления.
	Развитие теории и исследования общих свойств и закономерностей нелинейной динамики сильно неравновесных систем. Разработка теории хаоса и турбулентности.
	
	\vspace*{0.5em}
	\textbf{Отрасль наук:}	
	физико-математические науки (за исследования, поименованные в пунктах 16)
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Температурное поведение и производная $\eta$ и $\chi(T)\bigr|_{h\rightarrow0}$ для КСЛ, $N=312$.}
\scriptsize
\centering
\begin{minipage}[c][25em][c]{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{ordering_parameter3.pdf}
		\caption{
			\centering
			Параметр порядка $\eta$ КСЛ для  $N=312$ из слайда 15.
		} 
	\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[c][25em][c]{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{ordering_parameter_derivate.pdf}
		\caption{
			\centering
			Производная параметра порядка $\eta$.
		} 
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
\small
\begin{table}[b]
	\centering
	\caption{Параметры распределения Гаусса $g_\text{gauss}(E) = \displaystyle \frac{A}{\sigma\sqrt{2\pi}}\; e^{ \displaystyle -\frac{(E-\mu)^2}{2\sigma^2} }$, для линий, изображенных на рисунке \ref{fig:doses}. БД - близкодействие, ДД - дальнодействие. }
	\label{tab:gauss_table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Решетка} & \textbf{Радиус} & $ \mathbf{\sigma}, $ & $ \mathbf{\mu} $     & $ \textit{A} $    & $ \delta, \% $  \\ \hline
		квадратная       & БД  & $ 1.034 $    & $-6.619\cdot10^{-7}$ & $ 7.023\cdot10^{-1} $      & $ 0.320\% $   \\ \hline
		квадратная       & ДД  & $ 1.149 $    & $ -7.186\cdot10^{-3} $    & $ 1.341\cdot10^{-4} $   & $ 4.507\% $   \\ \hline
		гексагональная   & БД  & $ 0.607 $   & $ -3.413\cdot10^{-2} $     & $ 1.761\cdot10^{-1} $      & $ 1.740\% $   \\ \hline
		гексагональная   & ДД  & $ 0.639 $   & $ -6.838\cdot10^{-3} $    & $ 3.345\cdot10^{-6} $ & $ 1.956\% $   \\ \hline
		шакти            & БД  & $ 0.753 $   & $ -9.379\cdot10^{-7} $  & $ 2.654\cdot10^{-1} $      & $ 0.051\% $ \\ \hline
		шакти            & ДД  & $ 0.833 $   &$  -1.450\cdot10^{-2} $     & $ 1.883\cdot10^{-6} $  & $ 1.608\% $   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Плотность вероятности состояний гексагональной решетки.}
\scriptsize
\centering
\begin{minipage}[c][22.7em][c]{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{kagome_xmcd}
		\caption{
			\centering \footnotesize
			XMCD изображение 7 колец гексагональной решетки [1].
		} 
	\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[c][22.7em][c]{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{kag_dos_farhan.png}
		\vspace*{-1em}
		\caption{
			\centering \footnotesize
			Плотность вероятности состояний вычисленная для гексагональной структуры из 7 колец, показывающая интервал между первой и второй энергетическими зонами [7].
		} 
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{flushleft}
	\tiny
	[7]		Thermally induced magnetic relaxation in building blocks of artificial kagome spin ice / A. Farhan [et al.] // Physical Review B. (2014) - V. 89, no. 21. - P. 214405.
\end{flushleft}
\end{frame}




















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ответы на отзывы %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
	\begin{block}{Параметр фрустрации:}
		\begin{equation}
		p_f= \frac{ E_\text{GS} - E_\text{min} }{ E_\text{max} - E_\text{min} } = 
		\frac{ E_\text{GS} + E_\text{max} }{ 2E_\text{max}},
		\label{eq:frustration_level}
		\end{equation}
		\begin{equation}
		E_\text{max} = - E_\text{min} = \sum \left| E_{ij} \right|
		\end{equation}
	\end{block}
	\begin{block}{Остаточная энтропия:}
		\begin{equation}
		S_0\bigr|_{T\rightarrow0}=\ln G(E_\text{min}) - \ln G(E_\text{max})
		\end{equation}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{li_lattices.png}
\end{center}
\vspace*{-0.2em}
\begin{flushleft}
\tiny 
[8]  Li Y. et al. Thermodynamics and magnetization reversal in artificial brickwork spin ice //Physics Letters A. – 2016. – Т. 380. – №. 22. – С. 2013-2016.
\end{flushleft}

\end{frame}





\begin{frame}
\begin{equation}
\ham = - J \sum_{\left\langle i,j \right\rangle} s_i s_j + D \sum_{ j>i } \frac{ (\vec{m}_i\vec{m}_j) }{ |\vec{r}_{ij}|^3 }-3\frac{ (\vec{m}_i\vec{r}_{ij})(\vec{m}_j\vec{r}_{ij})}{|\vec{r}_{ij}|^5},
\end{equation}
\begin{flushleft}
	\footnotesize
	[9]		Den Hertog B. C., Gingras M. J. P. Dipolar interactions and origin of spin ice in Ising pyrochlore magnets //Physical review letters. – 2000. – Т. 84. – №. 15. – С. 3430.
	
	\vspace{0.5em}
	[10]		Chioar I. A., Rougemaille N., Canals B. Ground-state candidate for the classical dipolar kagome Ising antiferromagnet //Physical Review B. – 2016. – Т. 93. – №. 21. – С. 214410.
	
	\vspace{0.5em}
	[11]		Муртазаев А. К. и др. Фазовые переходы в антиферромагнитной модели Изинга на квадратной решетке с взаимодействиями вторых ближайших соседей //Журнал экспериментальной и теоретической физики. – 2013. – Т. 144. – №. 6. – С. 1239-1245.
\end{flushleft}
\end{frame}




\begin{frame}
\vspace{-0.2em}
\begin{figure}
	а)%
	\parbox[c]{0.17\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=\linewidth]{clusters_frustrations1}}
	}
	б)%
	\parbox[c]{0.17\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{GS_HC_Shakti1}}
	}
	в)%
	\parbox[c]{0.17\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{GS_HC_Shakti2}}
	}\\
	г)%
	\parbox[c]{0.17\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{square_sem}}
	}
	д)%
	\parbox[c]{0.17\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{kagome_SEM}}
	}
	е)%
	\parbox[c]{0.17\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{shakti_sem}}
	}\\
	ж)%
	\parbox[c]{0.17\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{square_mfm}}
	}
	з)%
	\parbox[c]{0.17\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{kagome_xmcd}}
	}
	и)%
	\parbox[c]{0.17\linewidth}{
		\centering{\includegraphics[width=1\linewidth]{shakti_mfm}}
	}	
\end{figure}
\begin{flushleft}
	\tiny
	[7]		Thermally induced magnetic relaxation in building blocks of artificial kagome spin ice / A. Farhan [et al.] // Physical Review B. (2014) - V. 89, no. 21. - P. 214405.
	
	[12]		Emergent ice rule and magnetic charge screening from vertex frustration in artificial spin ice / I. Gilbert [et al.] // Nature Physics. (2014) - V. 10, no. 9. - P. 670–675.
\end{flushleft}
\end{frame}






\begin{frame}
\begin{center}
	\parbox{0.5\linewidth}{
		\center{
			\vspace{1em}
			Рисунок 2.2 (стр. 47) \\
			\vspace{1em}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{heat_peaks_ising_10000}}
	}%
	\parbox{0.5\linewidth}{
		\center{
			Величина среднеквадратичного отклонения на рисунке 2.2 \\  (стр. 47)\\
			\includegraphics[width=1\linewidth]{ising_error_10000}}
	}
\end{center}
\end{frame}




\begin{frame}
\begin{center}
\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
		\vspace{1em}
		Рисунок 3.3 (стр. 60) \\
		\vspace{1em}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{fig2_c_pyro.eps}}
}%
\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
		Величина среднеквадратичного отклонения на рисунке 3.3 \\  (стр. 60)\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{fig33_err.eps}}
}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
\parbox{0.5\linewidth}{
\center{
	\vspace{1em}
	Рисунок 3.7 (стр. 63)\\
	\vspace{1em}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{fig5_residual_pyro.eps}}
}%
\parbox{0.5\linewidth}{
\center{
	Величина среднеквадратичного отклонения на рисунке 3.7 \\  (стр. 63) \\
	\includegraphics[width=1\linewidth]{fig5_err.eps}}
}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
\parbox{0.5\linewidth}{
\center{
\vspace{1em}
Рисунок 3.12 (стр. 69)\\
\vspace{1em}
\includegraphics[width=1\linewidth]{fig98_heat_peaks_kagome_triang.eps}}
}%
\parbox{0.5\linewidth}{
\center{
Величина среднеквадратичного отклонения на рисунке 3.12\\(стр. 69)\\
\includegraphics[width=1\linewidth]{fig98_err.eps}}
}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
\small
Рисунок 3.18 (стр. 73) \\
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{fig14_size_kag.eps}

\footnotesize
Решение Кано и Ная [13]:
\begin{eqnarray*}
\frac{S_0}{N} &=& \frac{1}{24\pi^2} \int_0^{2\pi} \int_0^{2\pi} 
\ln [21-4 (\cos \omega_1 + \cos \omega_2 + \\ &~& \cos(\omega_1+\omega_2))] 
\ d\omega_1 d\omega_2 = 0.50183.
\end{eqnarray*}

\vspace{0.5em}
Результат моделирования, $N=3456$:
\begin{eqnarray*}
S_0/N_\text{spin} (x=0, N_\text{spin}\rightarrow\infty)= 0.50177 \pm 0.0000299.
\end{eqnarray*}
\end{center}
\vspace{-0.8em}
\begin{flushleft}
\tiny 
[13]		K. Kano and S. Naya, Prog. Theor. Phys. {\bf 10}, 158 (1950).
\end{flushleft}
\end{frame}



\begin{frame}
\begin{center}
\parbox{0.5\linewidth}{
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{squareice_24_sr_dos}
\caption{Плотность вероятности состояний КСЛ, $N=24$}
\end{figure}
}%
\parbox{0.5\linewidth}{
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{cdf}
\caption{Функция распределения вероятностей КСЛ, $N=24$}
\end{figure}
}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.32\linewidth]{order_example}%
\caption{
\footnotesize
Параметр порядка $\phi = (m_x^2 + m_y^2)^{1/2}$ как функция температуры для системы квадратного спинового льда из работы [14]. $m$ - суммарный вектор намагниченности. Система с отклонением каждого диполя на 18$^\circ$ в случайном направлении.
}
\label{fig:order_example}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-0.8em}
\begin{flushleft}
\tiny 
[14]		Alonso J. J. Phase transitions in systems of magnetic dipoles on a square lattice with quenched disorder // Journal of Magnetism and Magnetic Materials. – 2010. – Т. 322. – №. 9. – С. 1330-1333.
\end{flushleft}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{ssi_magnetization}
		\vspace{-0.5em}
		\caption{
			\footnotesize
			Нормированная остаточная намагниченность от температуры после приложения магнитного поля параллельно [10] и [11] направлениям, в сравнении с остаточной намагниченностью бесконечной пленки, используемой для подготовки массива квадратного спинового льда. Рисунок взят из работы [15].}
		\label{fig:ssi_magnetization}
	\end{figure}
\end{center}
\vspace{-1.2em}
\begin{flushleft}
	\tiny 
	[15]		Kapaklis, V., Arnalds, U. B., Harman-Clarke, A., et al. 2012, New Journal of Physics, 14, 035009.
\end{flushleft}
\end{frame}




\begin{frame}
\vspace{2em}
\begin{tabular}{|l|l|c|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Решетка\\ (спиновый\\ лед)\end{tabular}} & \textbf{N} & \textbf{рис.} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}радиус\\ взаимо-\\ действия\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Фруст-\\ рации\end{tabular}} & \textbf{$G(E_{gs})^*$} \\ \hline
	квадратный & 24  & \multirow{2}{*}{\includegraphics[width=1.1cm]{sheme_ssi}}  & близкодействие  & нет  & 2  \\ \cline{1-2} \cline{4-6} 
	квадратный & 24  &   & дальнодействие  & есть & 2  \\ \hline
	гексагональный & 30 & \multirow{2}{*}{\includegraphics[width=1.2cm]{sheme_hc}}   & близкодействие  & есть  & 4000  \\  \cline{1-2} \cline{4-6} 
	гексагональный & 30 &    & дальнодействие  & есть  & 2     \\ \hline
	шакти & 32  & \multirow{2}{*}{\includegraphics[width=1.1cm]{sheme_shakti}}  & близкодействие  & \textcolor{red}{\sout{есть}} нет  & 2  \\  \cline{1-2} \cline{4-6} 
	шакти & 32  &   & дальнодействие  & есть  & 4  \\ \hline
\end{tabular}

\probel

{\small $^*G(E_{gs})$ - кратность вырождения основного состояния}


\vspace{1em}
\begin{flushleft}
	\tiny 
	[1]		Shevchenko Y., Makarov A., Nefedev K. Physics Letters A. — 2017. —	Vol. 381, no. 5. — P. 428–434.
\end{flushleft}
\end{frame}

















%%%%%%%%%%%%%%%%% Глава 3 (чтобы не выкидывать) %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Решетка пирохлора}
\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
	\vspace*{1em}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.63\linewidth]{fig0_pyrochlore_structure.eps}
		\caption{
			\footnotesize
			Элементарная ячейка решетки пирохлора, $L=1$.
			Спины Изинга ($N=16$) размещены на вершинах тэтраэдров.
			Спины на противоположных границах продублированы для большей наглядности.
		}
	\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
	\vspace*{-0.8em}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pyrochlore-example.jpg}
		\caption{
			\footnotesize
			Кристаллы $Ho_2Ti_2O_7$ и $Dy_2Ti_2O_7$ спинового льда [16].
		}
	\end{figure}
\end{minipage}
\vspace{-0.8em}
\begin{flushleft}
\tiny 
[16]		Castelnovo C. Ten years of Nature Physics: The monopole movement //Nature Physics. – 2015. – Т. 11. – №. 2. – С. 99-100.
\end{flushleft}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Энтропия и теплоемкость спинов Изинга на решетке пирохлора, $L=6 \ (N=3456)$}
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
\vspace*{1em}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig3_DOS_pyro.eps}
\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
\vspace*{1em}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig4_c_pyro.eps}
\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
\vspace*{1em}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig6_s_pyro.eps}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
%\frametitle{Зависимость концентрации разбавления от.}
\vspace*{1.5em}
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{fig97_heat_peaks_pyro.eps}
\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{fig5_residual_pyro.eps}
\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{fig4_size_pyro.eps}
\end{figure}
\end{minipage}

\vspace*{1em}
\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
\scriptsize \centering
Перколяционный порог для решетки пирохлора $x_c=0.61$.
\end{minipage}%
\hspace{0.05\linewidth}%
\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
\scriptsize
\begin{align}
\frac{S_0(x)}{N_\text{spin}} 
&= \ln 2 + 3\ln(1/2)(1-x)x^2 +   \nonumber \\ 
&+ 2\ln(3/4)(1-x)^2x+  \nonumber \\ 
&+ (1/2)\ln(3/8)(1-x)^3
\end{align}
\end{minipage}%
\hspace{0.05\linewidth}%
\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
\scriptsize\centering
Размеры системы:\\ 
$N=432$, \\
$N=1024$, \\
$N=2000$, \\ 
$N=3456$. \\
Точное решение Нэгла (0.20501) показано 
красной стрелкой, приближение Полинга (0.20273) показано голубой стрелкой.
\end{minipage}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Энтропия и теплоемкость спинов Изинга на треугольной решетке, $N=2304$}
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
	\vspace*{1em}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{fig8_DOS_tri.eps}
	\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
	\vspace*{1em}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{fig9_c_tri.eps}
	\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
	\vspace*{1em}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{fig11_s_tri.eps}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Энтропия и теплоемкость спинов Изинга на гексагональной решетке, $L=48 \ (N=3456)$}
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
\vspace*{1em}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig13_DOS_kag.eps}
\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
\vspace*{1em}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig14_c_kag.eps}
\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
\vspace*{1em}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig16_s_kag.eps}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}



\begin{frame}
%\frametitle{Зависимость концентрации разбавления от.}
\vspace*{1.5em}
\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{fig98_heat_peaks_kagome_triang.eps}
\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{fig10_residual_tri_kag.eps}
\end{figure}
\end{minipage}

%\hspace{0.07\linewidth}%
\vspace*{1em}
\begin{minipage}[h]{\linewidth}
\scriptsize \centering
Перколяционный пороги: \\
гексагональная решетка \textcolor{orange}{$x_c^1=0.35$}, \\
треугольная решетка \textcolor{blue}{$x_c^2=0.5$}.
\end{minipage}
\end{frame}



\begin{frame}
%\frametitle{Зависимость концентрации разбавления от.}
\vspace*{1.5em}
\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
\begin{figure}
\centering
\hspace{1cm}Треугольная
\includegraphics[width=\linewidth]{fig9_size_tri.eps}
\end{figure}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
\begin{figure}
\centering
\hspace{1cm}Гексагональная
\includegraphics[width=\linewidth]{fig14_size_kag.eps}
\end{figure}
\end{minipage}

%\vspace*{1em}
\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
\scriptsize\centering
Размеры системы:\\ 
$N=576$, \\
$N=1024$, \\
$N=2304$, \\ 
$N=4092$. \\
Точное решение Ванье (0.323066) показано стрелкой.
\end{minipage}%
\hspace{0.1\linewidth}%
\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
\scriptsize\centering
Размеры системы:\\ 
$N=432$, \\
$N=1024$, \\
$N=2000$, \\ 
$N=3456$. \\
Точное решение Кано и Ная (0.50183) показано стрелкой.
\end{minipage}
\end{frame}










%%%%%%%%%%%%%%%%% Заключения по положениям (чтобы не выкидывать) %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Заключение №1}
\footnotesize
Плотность состояний для рассматриваемых систем спинового льда в моделях как конечного, так и бесконечного радиусов взаимодействия, подчиняется нормальному закону распределения. Проведен анализ данных о кратности вырождения основного состояния и установлено отсутствие простой взаимосвязи между явлением фрустрации и  конечным значением остаточной энтропии систем диполей на решетках квадратного, гексагонального и шакти спинового льда в модели взаимодействия ближнего радиуса, также как в моделях бесконечного радиуса со свободными граничными условиями.

\probel
Получено температурное поведение теплоемкости и энтропии для систем с взаимодействием <<все со всеми>> и взаимодействием только ближайших соседей. Учет дальнодействующих взаимодействий в векторных моделях фрустрированных спиновых систем может приводить к появлению локальных максимумов в температурном поведении теплоемкости, при этом геометрия решетки играет основную роль.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Заключение №2}
\small
Установлено, что при температурах, близких к критической, диполи объединяются в кластеры, внутри которых все парные взаимодействия ближайших соседей минимизированы. При понижении температуры межкластерные границы исчезают, кластеры укрупняются; общее число кластеров уменьшается; средний размер кластера увеличивается. 

\probel
При $ T \rightarrow 0 $, в системе квадратного спинового льда остается один кластер, в который включены все диполи системы. Относительный размер наибольшего (перколяционного) кластера, внутри которого все парные энергии взаимодействия ближайших соседей минимизированы, может быть использован в качестве параметра порядка.

\probel
Температура наибольшей скорости изменения параметра порядка для модели квадратного спинового льда совпадает с температурой максимума теплоемкости.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Заключение №3}
\footnotesize
Разработан пакет программ для суперкомпьютерных вычислительных кластеров и численно исследовано поведение термодинамических параметров, описывающих коллективные явления в системах взаимодействующих диполей на решетке квадратного спинового льда. Разработанный пакет программ зарегистрирован в государственном реестре программ для ЭВМ.

\probel
Получена размерная зависимость значения теплоемкости и температуры, при которой теплоемкость испытывает максимум для решетки квадратного спинового льда в модели Изинг-подобных спинов с диполь-дипольным взаимодействием бесконечного радиуса взаимодействия. 
\end{frame}


\end{document}